\documentclass[a4paper,10pt, landscape, twocolumn]{report}
%\input{../0.Préambule/Préambule_cours_prof}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\input{packages}
\usepackage{fourier}
\usepackage{tikz,pgffor}
\geometry{top=1cm, bottom=1cm, left=1.5cm, right=1.5cm}
\setlength{\columnsep}{1.5cm}

\newcounter{exo}

\newenvironment{exer}{%
\stepcounter{exo}\textbf{Exercice\ \theexo.}}{%
}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\newpage
%\section*{Génération d'une suite, variation et représentation graphique}
%\addcontentsline{toc}{section}{Mode de génération d'une suite et sens de variation, représentation graphique}

\subsection*{Calcul des termes d'une suite}

\begin{exer}
\begin{enumerate}
\item Soit la suite $(u_n)$ définie, pour tout entier naturel $n$, par :
      $\begin{cases}
      u_0=7 \\[0cm]
      u_{n+1}=u_n+2n+5
      \end{cases}$
      
      Déterminer ses quatre premiers termes.
\item Soit la suite $(v_n)$ définie par $v_n=n^2+4n+7$.
      Calculer ses quatre premiers termes.
\item Que constate-t-on ?
\item À l'aide de la calculatrice, retrouver les résultats des questions 1. et 2.
\end{enumerate}
\end{exer}

\begin{exer}
Une association caritative a constaté que chaque année 20 \% des donateurs de l'année précédente ne renouvelaient pas leur don mais que 300 nouveaux donateurs en effectuaient un. On étudie le nombre de donateurs au fil des années. Lors de la 1\iere{} année de l'étude en l'an 2020, l'association comptait 1 000 donateurs. On note $u_n$ le nombre de donateurs l'année $2 020 + n$. On a donc $u_0=1000$.

\begin{enumerate}
\item Justifier que diminuer de 20 \% revient à multiplier par 0,8.
\item Calculer $u_1$, le nombre de donateurs en 2021. Puis calculer $u_2$ et $u_3$. Que représentent ces valeurs ?
\end{enumerate}
\end{exer}

\subsection*{Représentation graphique et sens de variation}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Représentation graphique et sens de variation}

\begin{exer}

\begin{minipage}{\dimexpr\linewidth-2em-5cm-3cm\relax}
    Soit $u_n=n^2-6n+10$ pour tout entier naturel $n$.

\medskip
Complétez le tableau de valeurs suivant puis placez les points dans le repère ci-contre.
\end{minipage}\hspace{1em}
\begin{minipage}{3cm}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}\begin{tabular}{|c|m{1cm}|} \hline $n$ & $u_n$ \\ \hline 0 & \\ \hline 1 & \\ \hline &\\ \hline &\\ \hline &\\ \hline &\\ \hline\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\definecolor{wwwwww}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8cm,y=0.5cm,scale=0.8]
\draw [color=wwwwww,dash pattern=on 1pt off 1pt, xstep=1.2cm,ystep=0.5cm] (0,0) grid (6.47,12.21);
\draw[->,color=black] (-0.52,0) -- (6.47,0);
\foreach \x in {,1,2,3,4,5,6}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0,-0.75) -- (0,12.21);
\foreach \y in {,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left,fill=white] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-0.52,-0.75) rectangle (6.47,12.21);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{exer}

\begin{exer}
On considère la suite définie par son terme initial $u_0=5$ et par la formule de récurrence, pour tout entier naturel $n$, $ u_{n+1}=-10+u_n$. Représenter la suite $(u_n)$ puis étudiez les variations de $(u_n)$.
\end{exer}

\begin{exer}
Déterminer le sens de variation de la suite $(u_n)$ en calculant la différence $u_{n+1}-u_n$ dans les cas suivants :
\begin{enumerate}
\item $u_0= 9$ et $u_{n+1} = u_n-n^2$.
\item $u_0=-7$ et $u_{n+1} = u_n-7n$.
\item $u_0=-1$ et $u_{n+1} = u_n+n^2+3$.
\end{enumerate}
\end{exer}

\begin{exer}
Pour chacune des suites, exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $n$, puis déterminer le sens de variation de la suite en étudiant le signe de $u_{n+1}-u_n$.

1. $u_n = 3n^2-4$ \qquad 
2. $u_n = 5n-8 $  \qquad  3.  $u_n = n^2-2n+1 $

\end{exer}

\subsection*{Avec l'outil informatique}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Avec l'outil informatique}

\begin{exer}
\begin{enumerate}
\item Calculez sur tableur les termes de rangs 0, 1 et 19 de la suite $(u_n)$ définie par l'expression de son terme de rang $n$: pour tout entier naturel $n$, $u_n=2n-1$.
\item Calculez sur tableur les termes de rangs 1, 2 et 39 de la suite $(v_n)$ définie par récurrence: terme initial $v_0=1,1$ et, pour tout entier naturel $n$, $v_{n+1}=2v_n-1$.
\end{enumerate}
\end{exer}

\begin{exer}
Vincent a ouvert deux magasins: Aless et Best. Quelques jours après l'ouverture, il étudie l'évolution de la recette journalière dans chacun des magasins, et souhaite effectuer des modélisations pour faire des prévisions. 
	\begin{enumerate}
	\item[•] La recette du magasin Aless, en euros, se modélise par la suite $(a_n)$ définie par: $a_n=20n^2-240n+1\ 240$ où $n$ est le nombre de jours écoulés après l'ouverture.

Pour $n=0$ on a $a_0=1\ 240$: la recette est de $1\ 240$ euros le jour de l'ouverture du magasin Aless.
	\item[•] La recette du magasin Best se modélise par la suite $(b_n)$ définie par $b_n=10n^2+250$
	\end{enumerate}
	
Vous calculerez les treize premiers termes de ces suites et vous les représenterez graphiquement.

	\begin{enumerate}
	%\item Téléchargez la feuille de calcul \href{http://unemainlavelautre.net/1ieme_stmg/1ieme_stmg_analyse_04_suites_02_exercice_4_boutiques.xlsx}{modélisation}. 
	\item Faire la feuille de calcul ci-dessous sur un logiciel tableur type Excel:
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\arrayrulecolor{black}
\begin{tabular}{>{\columncolor{lightgray}\centering}p{0.4cm} >{\centering}p{1cm}|>{\centering}p{1cm}|>{\centering}p{1cm}|>{\centering}p{1cm}|>{\centering}p{1cm}|>{\centering}p{1cm}|>{\centering}p{1cm}|p{1cm}}
\arrayrulecolor{black}
\hline 
\arrayrulecolor{gray}
\rowcolor{lightgray} &  A &  B &  C &  D &  E &  F &  G & \textcolor{lightgray}{....} H \arrayrulecolor{black}
\\\hline 
\arrayrulecolor{gray}
1 &  Jour n & a n & b n &  &  & & & \\ 
\hline 
2 &  0 & & & & & & & \\ 
\hline 
 & & & & & & & & \\ 
\arrayrulecolor{black}
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
	\item Par recopie vers le bas à partir de A3 affichez les entiers jusqu'à 13.
	\item Trouvez puis insérez en B2 la formule  pour que, par recopie vers le bas, les termes de la suite $(a_n)$ s'affichent:
		\begin{enumerate}
		\item \begin{verbatim} =20A2^2-240A2+1240
		\end{verbatim}
		\item \begin{verbatim} =20*A2^2-240*A2+1240
		\end{verbatim}
		\item \begin{verbatim} =20*A2^2-240*A2+$1240
		\end{verbatim}
		\end{enumerate}
	\item Insérez une formule en C2 afin que par recopie vers le bas s'affiche la recette du magasin Best durant les 13 premiers jours.
	\item Affichez sur la feuille de calcul le nuage de points représentant les termes de la suite obtenus en colonnes B et C.
	\item À l'aide du graphique ou des valeurs calculées, répondez aux questions suivantes:
		\begin{enumerate}
		\item Dans quel magasin la recette a-t-elle augmentée?
		\item À partir de quel jour la recette du magasin Best dépasse-t-elle celle du magasin Aless?
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exer}

\end{document}